 \input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{pas-tableur}
\usepackage{srcltx}

\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{1STMG} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf E3C : suites (3)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}

Au 1er janvier 2021, un étang contient 3 000 m$^3$ d’eau. La population de poissons ne peut survivre que s’il y a au moins 2 500 m$^3$ d’eau dans l’étang. Le maire de la commune sur laquelle se trouve cet étang a commandé une étude qui indique qu’en raison de la nature des sols, l’étang perd chaque année 5 \% du volume d’eau qu’il avait en début d’année et est naturellement alimenté, au cours de chaque année, par 76 m$^3$ d’eau.\\

On modélise l’évolution du volume d’eau de cet étang par une suite $u$ où $u_n$ désigne la quantité d’eau, en mètre cube, contenue dans l’étang, le 1er janvier de l’année $2021+n$.\\
On a donc $u_0=3 000$.\\


\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Montrer que $u_1=2 926$.\\
  \item Montrer que, pour tout entier naturel $n$, on a : $u_{n+1}=0,95 u_n+76$.\\
  \item À l’aide d’un tableur, le maire de cette commune a calculé les huit premiers termes de la suite.
Sur la capture d’écran ci-dessous, les valeurs affichées ont été arrondies à l’unité.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tableur*[3]{A/3cm,B/1.5cm,C/1.5cm,D/1.5cm,E/1.5cm,F/1.5cm,G/1.5cm,H/1.5cm,I/1.5cm}
\celtxt*[c]{A}{1}{$n$}
\celtxt*[c]{A}{2}{$u_n$}
\celtxt*[c]{B}{1}{$0$}
\celtxt*[c]{B}{2}{$3000$}
\celtxt*[c]{C}{1}{$1$}
\celtxt*[c]{C}{2}{$2926$}
\celtxt*[c]{D}{1}{$2$}
\celtxt*[c]{D}{2}{$2856$}
\celtxt*[c]{E}{1}{$3$}
\celtxt*[c]{E}{2}{$2789$}
\celtxt*[c]{F}{1}{$4$}
\celtxt*[c]{F}{2}{$2725$}
\celtxt*[c]{G}{1}{$5$}
\celtxt*[c]{G}{2}{$2665$}
\celtxt*[c]{H}{1}{$6$}
\celtxt*[c]{H}{2}{$2608$}
\celtxt*[c]{I}{1}{$7$}
\celtxt*[c]{I}{2}{$2554$}
%\selecCell{B}{1}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[\bf a.]
  \item Quelle formule peut-on entrer dans la cellule C2 afin d’obtenir, par recopie vers la droite, les premiers termes de la suite $u$ ?
  \item La suite $u$ est-elle une suite arithmétique ? géométrique ? Justifier.\\
\end{enumerate}
\item À partir de quelle année la quantité d’eau dans l’étang devient insuffisante pour la subsistance des poissons de cet étang ? Expliquer la démarche utilisée.
\end{enumerate}

\end{document}

